\chapter{Podsumowanie}
\section{Wyniki}
Celem tej pracy było zaprojektowanie i wykonanie aplikacji do katalogowania źródeł. Zadanie to zostało osiągnięte, choć nie obyło się bez problemów. Dzięki wykorzystanym technologiom aplikacja jest spójna, i ma przyjazny interfejs. Została ona przetestowana na kilka sposobów, aby dostarczyć aplikacje jak najlepszej jakości od strony logicznej jak i graficznej. Podczas pisania aplikacji udało się nauczyć wiele na temat tworzenia bardziej złożonych aplikacji desktopowych, a także korzystania z różnych technologii formatowania plików.
\section{Napotkane problemy}
Podczas implementacji aplikacji napotkano problemy związane z biblioteką QT. Wybrany sposób budowania wyglądu interfejsu (za pomocą QT Designera) okazał się prosty~w~użyciu, dopóki nie zdecydowano się na wprowadzanie dynamicznie elementów do okna aplikacji. Okazało się to niemożliwe w sytuacji gdy operujemy na wygenerowanych plikach o rozszerzeniu \textit{*.ui}. Wymagało to zmiany koncepcji okna, aby wszystkie stworzone funkcjonalności mimo to działały.

\section{Kierunek rozwoju}
Dzięki wykorzystanym technologiom, otwarto wiele możliwości rozwoju tego projektu. Podstawowym kierunkiem rozwoju jest dodanie funkcjonalności, których nie udało się zaimplementować podczas prac nad projektem. Jest to między innymi przypisywanie źródeł do rodzin, wydarzeń oraz eksportowanie do pliku~o~formacie GEDCOM.\\
Poza nimi, warto by rozwinąć to, czego zarys został już zaimplementowany, jak na przykład zaimplementowanie szablonów dla źródeł. Pozwoliłoby to użytkownikowi na wybranie odpowiedniego typu źródła, co przełożyłoby się na okno z odpowiednimi polami domyślnymi i możliwością ich rozszerzenia~o~dodatkowe informacje tak jak jest teraz.\\
Jedną z najprostszych dodatkowych funkcjonalności byłoby rozszerzenie listy tagów które są dostępne do dodania do źródła. Jednakże wymagałoby to pewnego przemyślenia aby ilość nie była ważniejsza od wygody pracy z aplikacją. Należałoby podzielić je na pewne kategorie.\\
Dość ciekawe mogłoby się okazać udostępnienie dodawania źródeł poprzez bezpośrednie pisane tagami. Osoby doświadczone~w~temacie, które dodają wiele tagów na pewno ucieszyłoby się z faktu, że zamiast szukać tagu na liście dostępnych, mogliby je sobie bezpośrednio wpisać~w~oknie.\\
Kolejną funkcjonalnością którą można by zaimplementować jest obsługa mediów.~w~danym momencie obsługa mediów kończy się wyłącznie na zdjęciach. Dobrze by było, aby~w~aplikacji można było obejrzeć przypięty film, przesłuchać nagranie audio czy uruchomić dokument.\\
Z czasem warto by zainteresować się najnowszą wersją biblioteki QT~w~wersji 5.0, która umożliwiłaby stworzenie aplikacji na smartfony z systemem Android.\\
Innym dość ciekawym kierunkiem było by przejście na bazę danych i tym samym dodanie aplikacji webowej do całego projektu. Pozwoliłoby to na zwiększenie listy odbiorców aplikacji~o~użytkowników internetowych, którzy swoje źródła chcieliby mieć na każdym kroku, czy to na laptopie, czy na smartfonie.\\
Na koniec warto też zwrócić uwagę na to, co zostało~w~\ref{czym_nie_jest} opisane jako to, czym ta aplikacja nie jest. Bardzo ciekawym dalszym kierunkiem rozwoju tej aplikacji byłoby dodanie prostej możliwości edycji drzew genealogicznych, wprowadzenie systemu wykrywającego osoby na zdjęciach czy udostępnienia użytkownikowi możliwości wyszukiwania źródeł i informacji genealogicznych~w~internecie z poziomu aplikacji.




